# ^^ spwd

این ماژول به شما اجازه می دهد تا به دیتابیس رمز های سایه \(Unix shadow password database\) دسترسی داشته باشید. این قابل دسترسی در نسخه های یونیکس مختلف است. 

شما باید امتیاز کافی برای دسترسی به دیتابیس داشته باشید \(در اکثر مواقع یعنی شما باید کاربر روت باشید\).

ورودی های دیتابیس اشیاء ای شبیه تاپل هستند و attribute های آنها با تعداد کاربران ساختار دیتابیس مطابقت دارد \(خصوصیات در زیر قابل مشاهده هستند، &lt;shadow.h&gt; را ببینید\)



| ردیف | خصوصیت | معنی |
| :--- | :--- | :--- |
| 0 | `sp_namp` | نام ورود |
| 1 | `sp_pwdp` | رمز رمزنگاری شده |
| 2 | `sp_lstchg` | تاریخ آخرین تغییر |
| 3 | `sp_min` | حداقل تعداد روز بین تغییرات |
| 4 | `sp_max` | حداکثر تعداد روز بین تغییرات |
| 5 | `sp_warn` | تعداد روز قبل از انقضا رمز عبور برای هشدار کاربر |
| 6 | `sp_inact` | تعداد روزهای پس از انقضاء گذرواژه تا غیرفعال شدن حساب |
| 7 | `sp_expire` | تعداد روز ها از 1970-01-01 تا زمان انقضای حساب کاربر |
| 8 | `sp_flag` | ذخیره شده |

آیتم های sp\_namp و sp\_pwdp رشته هستند و بقیه عدد صحیح هستند. اگر خطای  `KeyError` دریافت کردید یعنی اگر ورودی درخواست شده یافت نشد.

توابع زیر نیز تعریف شده است:

####  `spwd.getspnam`\(_name_\)

ورودی دیتابیس را برای نام کاربری داده شده برمی گرداند.

تغییر در ورژن 3.6 : بجای  KeyError ،  PermissionError دریافت می کنید اگر کاربر اجازه نداشته باشد.

####  `spwd.getspall`\(\)

به ترتیب دلخواه لیستی از تمام ورودی های فعال دیتابیس برمی گرداند.



